DrJim: 有朋友最近問我對高登和 LIHKG 事件有什麼睇法，我的答案是...

有朋友最近問我對高登和 LIHKG 事件有什麼睇法，我的答案是沒有。原因是「不在其位，不謀其政」，局外人不用多嘴。

但事件中倒反映了一個大趨勢，就是日常使用手提裝置上網的人數已經正式超越使用電腦（Desktop and Laptop）上網的人數 ，而這差距只會越拉越遠。StatCounter 最新的報告指出自2016年10月起，全球使用手提裝置上網已經超越電腦上網的數量。如果以使用時間計算，使用手機上網的時數早已於2014年超越電腦，而到2016年兩者的差距更已經超過一倍。這意味著在設計和推出面向公眾的應用時，傳統先開發網頁版，然後才開發手機 app 的策略已經過時 。而Mobile First 以至到 Mobile Only，已經是必然的選擇。

老占是old school，還是比較喜歡用電腦上網，喜歡它的版面較大和上網速度較快。但現實是使用手機上網的人已經是大多數，原因就是方便。無論你在訓覺、食飯、上課、返工、坐車到拉屎，隨時隨地都可以上網，這此方便都不是傳統電腦可以媲美的。

開發任何科技產品或服務，方便（Convenience）、安全（Security）和質素（Quality）是必然的元素。然而在有限的資源下，這三個重要的元素的優先次序是怎樣排列呢？如果直接訪問用家，相信很多人會回答最重視安全或質素，但實際選擇又是否如此？

10多年前全球的唱片業被MP3打殘左，業界很多人是歸詬是盜版問題，但這並不是真相的全部。君不見差不了多少時間，老翻行業，包括盜版CD 和 DVD，也開始絕跡？用戶選擇 MP3 而捨棄傳統 CD，除了經濟誘因外，主要是貪方便 。老占過往有定期購買CD的習慣，但儲存是一個主要問題，而帶上街聽是另外一個。與其買了CD後又要rip又要分類後才可以抄到部電話裡，點及得直接從網上download MP3立刻有得聽咁爽快 ？但到這幾年Streaming 串流服務興起，又再一次令到過往下載電影或歌曲才能觀賞的方法式微。Apple Music, Spotify, JOOX, KKBOX, Netflix, HBO Go, Amazon Prime 等這些串流服務，即使要付月費，但使用人數仍然大幅增長，原因就是在移動裝置和無線通訊科技的配合下，使用這些串流服務比要以前用BT等seed更加方便 。

Blu-ray 3D 的失敗更加是經典。幾年前市場還大力吹捧 3D 電視機和 blu-ray 電影時，即使在積極的推廣下，其銷量從來未好過。除了缺乏精彩的3D內容外，主因就是配戴3D 眼鏡去睇電視太唔方便。近日AR和VR雖然大熱，但老占敢斷定一日未能突破大大副VR眼鏡的局限，一日都不會普及。

另外一個就在我們生活裡的例了就是銀行的雙重驗証(2FA)。今年香港發生了多宗黑客盜用網上銀行賬戶而進行欺詐性股票交易的事件，很多銀行因此要提升系統保安設置，要求客戶提供雙重驗証。但老占從很間銀行內部得悉，如果銀行不是強制要求全部客戶提供雙重驗証，而是容許客戶自行選擇，選用雙重驗証的用戶比率會很低，甚至不足1%！原因很簡單，買賣股票時分秒必爭，大部份用戶必然不想費時失事去等待和輸入多一個密碼。但萬一賬戶沒有設置2FA給黑客入侵時又怎處辦？不幸出事時當然又找銀行賠償或找金管局投訴好了。即使在處理金錢這樣重要的課題上，大多用戶最後還是選擇了方便 。

CD音質比MP3好，3D 電影（理論上）效果會好些，而銀行提供2FA肯定是會安全些，但用戶始終是選擇了方便。千萬請不要誤會，系統的安全性和質素還是很重要，但只要能滿足這兩個基本條件的情況下，系統的普及程度就是取決於用戶體驗和方便 。

決策者一定要掌握到用戶體驗性的重要性，才能避免重覆犯著制造出大而無當，貼錢都無人用的項目（例如是電子支票，又例如是郵輪碼頭）的錯誤。

篇文唔知點解硬係覺得有少少暗喻緊高登嘅失敗之處

暗喻？

高登以前三樣都冇

早洩就係鍾意對抗科技既趨勢
早洩覺得自己係高登係神

DrJim

btw 其實我都係比較鍾意用電腦上討論區

改一改：篇文睇落硬係覺得有少少暗串緊高登

p.s. 語文表達能力退步咗好多

高登已死

高登食老本等收皮

唔識DrJim , 根本唔識高登

早洩

Dr. Jim

以前上hkgolden真係學到野

都幾認同，以前用winmix逐隻歌down，之後去到bt成集碟黎，然後開始用寄存網站貪佢唔洗等seed，後來再懶啲用jdownloader一次過down晒，而最後去到streaming出左就用到呢家
洗唔洗錢雖然係一個重要因素，但最重要其實都係方便同快，冇人估到之後會點發展，但就一定會有野取代你，如icq/msn、nokia/moto等結果有眼睇，而好似高登咁玩左十年先死，其實早洩都算好命

上面個件柒頭連drjim都唔識 睇起底仲要似係五毛打手

奶共占今次又講得有道理嘅

唔係有Dr jim搞高登，早洩現在可能食緊$32.5 IT屎工

藍屍乃共jim

Dr.Jim

好似冇講到重點
重點係高登管理奇差，無視會員感受

獲獲都覺得佢係印度佬

佢識撚IT咩，可能搵得仲多

是咪xeron條撚屌？

關手機撚事咩

高登仔忍撚左早洩條撚屌好多年

家陣一次爆晒出黎啫

肥v好似都俾人忘記咗

呢條友食蕉啦

遠因近因姐

不得不承認唔係hkg+收左皮同唔會咁大單野

早洩不嬲都屌緊既 呢次積埋積埋咪咁鳩大獲

留名

次次聽歌online stream唔會用勁多data咩
我仲dl緊歌落電話

好同意紅字。佢成日話自己唔係高登仔，正正死喺度。唔上高登，點會從用戶角度去體驗件產品？所以佢根本體驗唔到app係方便好多 之後出高登app都係hea下搶返少少人，根本睇唔起app/無心做

我覺得高登其實名存實亡。。宜家大家用app上，新會員(hkg/lihkg)隨時連自己上緊嘅討論區網址都唔知係咩只係想揾個多人自由嘅討論版

最後嗰段講 UX 已經包括咗

拖到咁耐唔改變又固定客已經算係咁

而家d串流音樂app應該都可以離線聽 唔洗用data

幾時到肥V出來講兩句

佢有上喎電視，眼鏡白頭佬黎

Jim

摩擦力

有d plan streaming 唔計data. 利申 美國撚

Icloud 都係一個好例子
明明ITunes 可以插線backup iphone
但而家好多人選擇買icloud 黎backup
貪佢方便 有wifi 就自動搞 唔洗煩

你嘅摩擦力真係好強勁
22世紀訓覺都要上網係將來
係合理嘅

不過占博士同早洩決裂未？

Dr Jim 接受香港電台訪問

有離線模式，可以預先或在線聽歌時下載
當你用data個時可以唔使下載聽返預先下載既歌

講中晒

訓前, 訓醒仲留係張床, 算唔算訓覺期間

到今時今日個apps仲咁既

有啲唔明
咁首歌存唔存在喺電話？
照計streaming首歌應該唔存在喺電話，如果唔開data點stream?